<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Haskell | cocorosiekz的各种胡言乱语]]></title>
  <link href="http://cocorosiekz.github.io/blog/categories/haskell/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://cocorosiekz.github.io/"/>
  <updated>2013-11-30T12:42:34+08:00</updated>
  <id>http://cocorosiekz.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[cocorosiekz]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Learn You a Haskell for Great Good(二)出发]]></title>
    <link href="http://cocorosiekz.github.io/blog/2013/11/29/learnyouahaskell2/"/>
    <updated>2013-11-29T23:10:28+08:00</updated>
    <id>http://cocorosiekz.github.io/blog/2013/11/29/learnyouahaskell2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>原文地址：<a href="http://learnyouahaskell.com/">learnyouahaskell.com</a>
原文作者：Miran Lipovača
翻译：Yuanqing Zhao
声明：水平很捉急，请勿人参拱鸡。</p>

<h2>准备，设置，走你！</h2>

<p>别磨蹭啦，赶鸭子上架啦。如果你就是传说中的不读任何资料引言的那种奇葩而且你确实这么干了的话，无论如何你还是要读一读上一章引言里的最后一部分，至少那部分解释了你打通全关所需要的准备工作和我们如何载入一个函数（你连怎么载入函数都不知道你搞什么函数式编程？）。首先我们要做的是运行ghc的交互模式（你还不知道怎么运行吧？让你不看引言。）然后运行一些函数来找到点关于Haskell的基本感觉。映入眼帘的就是下面这样。
<code>
GHCi, version 6.8.2: http://www.haskell.org/ghc/  :? for help  
Loading package base ... linking ... done.  
Prelude&gt;
</code>
恭喜，你进入GHCI了（多大的进步啊）！默认的提示符是<code>Prelude&gt;</code>但是当你向会话里载入一些东西的时候它可能会变长，所以我们会用<code>ghci&gt;</code>。如果你想要一样的提示符，输入<code>:set
prompt "ghci&gt; "</code>。
以下是一些简单的算术运算。
<code>
ghci&gt; 2 + 15  
17  
ghci&gt; 49 * 100  
4900  
ghci&gt; 1892 - 1472  
420  
ghci&gt; 5 / 2  
2.5  
ghci&gt;
</code>
这些都不需要解释了吧（看不懂不要学函数式编程了）。我们可以在一行之中使用多个运算符，所有的常用运算符优先级也都是被采用的。我们可以使用括号来让优先级更精确或者改变优先级。
<code>
ghci&gt; (50 * 100) - 4999  
1  
ghci&gt; 50 * 100 - 4999  
1  
ghci&gt; 50 * (100 - 4999)  
-244950
</code>
很酷对吧？啊哈？是，我知道不酷，请再忍受臣妾一会儿，臣妾会做到的。这里有个需要注意的小陷阱是负数。如果我们想要负数，最完备的方案就是把它放到括号里。用<code>5
* -3</code>会让GHCI报错，但是用<code>5 * (-3)</code>就一切正常。
逻辑代数也相当直接。你可能知道，<code>&amp;&amp;</code>是布尔和，<code>||</code>是布尔或，<code>not</code>否定一个<code>True</code>或者一个<code>False</code>。
<code>
ghci&gt; True &amp;&amp; False  
False  
ghci&gt; True &amp;&amp; True  
True  
ghci&gt; False || True  
True   
ghci&gt; not False  
True  
ghci&gt; not (True &amp;&amp; True)  
False
</code>
相等性的测试如下。
<code>
ghci&gt; 5 == 5  
True  
ghci&gt; 1 == 0  
False  
ghci&gt; 5 /= 5  
False  
ghci&gt; 5 /= 4  
True  
ghci&gt; "hello" == "hello"  
True
</code>
如果输入<code>5 + "llama"</code>或者<code>5 == True</code>会怎么样？好吧，如果我们试一下第一段，我们会得到一个超级可怕大错误哟！
<code>
No instance for (Num [Char])  
arising from a use of `+' at &lt;interactive&gt;:1:0-9  
Possible fix: add an instance declaration for (Num [Char])  
In the expression: 5 + "llama"  
In the definition of `it': it = 5 + "llama"
</code>
妈呀！GHCI在这儿想要告诉我们的是<code>"llama"</code>不是个数字所以它不知道怎么把它和5相加。即便它不是<code>"llama"</code>而是<code>"four"</code>或者<code>"4"</code>，Haskell仍然不会把它当数字。<code>+</code>要求它的左边和右边都是数字。如果我们试图输入<code>True == 5</code>，GHCI会告诉我们类型不匹配。反之<code>+</code>只能做作用于数字，<code>==</code>只能作用于两种可以比较的东西。但是问题的关键是它们必须是同一类型的东西。你没法比较苹果和橘子。我们过一会儿再详细研究类型。注意：你可以输入<code>5 + 4.0</code>因为<code>5</code>很卑鄙，可以举止像整数又像浮点数。<code>4.0</code>不能作为整数，所以<code>5</code>是那个要做出适应的。</p>

<p>你可能还不知道，但是我们一直都在用函数。例如，<code>*</code>是一个取两个参数然后把它们相乘的函数。正如你看到的，我们是通过把这个符号放到两个参数中间来实现调用的。这就是我们所称之的<em>中缀</em>函数。大多数不跟数字一起使用的函数称之为<em>前缀</em>函数。我们来看看吧。</p>

<p>函数通常都是前缀的，所以从现在开始我们不会明确指明某个函数是前缀形式的，我们只是这么假设。在大多数指令式语言当中函数是通过指明函数名还有跟在括号里的参数来调用的，参数通常用逗号分隔。在Haskell中，函数的调用是通过这样的方式进行：指明函数名，跟一个空格，跟参数，参数用空格分隔。首先，我们将要尝试调用Haskell中最没劲的函数之一。
<code>
ghci&gt; succ 8  
9
</code>
函数<code>succ</code>取任意一个有后继的东西然后返回它的后继。你可以看到（眼不瞎吧？）我们将函数名和参数用一个空格分隔。调用一个多参数的函数也很简单呐。函数<code>min</code>和<code>max</code>取两个有先后次序的东西作为参数。<code>min</code>返回那个小一点儿的，<code>max</code>返回那个大一点儿的。你自己看吧：
<code>
ghci&gt; min 9 10  
9  
ghci&gt; min 3.4 3.2  
3.2  
ghci&gt; max 100 101  
101
</code>
函数应用（通过在一个函数名后加一个空格然后跟参数来调用它）有着最高的优先级。这对我们意味着下面两条表达式（原文用的是statements，鄙视一下噢，纯函数式编程之中应该只提倡表达式，没有语句的概念）是等价的。
<code>
ghci&gt; succ 9 + max 5 4 + 1  
16  
ghci&gt; (succ 9) + (max 5 4) + 1  
16
</code>
然而，如果我们想要得到数字9和10的乘积的后继，我们不能简单地写<code>succ 9 *
10</code>，因为这样会得到9的后继，然后与10相乘。应该写为<code>succ (9 *
10)</code>来得到91。</p>

<p>如果一个函数取两个参数，我们可以通过将函数名包裹到反引号中来实现以中缀函数的形式调用。例如，函数<code>div</code>取两个整数然后将两者做整除运算。运行<code>div 92 10</code>的结果是9。但是当我们像这样进行调用时，关于哪个数是除数哪个数是被除数可能会有一些困惑。所以我们可以通过<code>92 `div` 10</code>这样的形式来实现中缀调用，这样就突然清楚多了。</p>

<p>许多从指令式语言中转来的人可能会坚持括号用来指示函数应用这样的观念。例如，在C语言中用括号来调用函数，比如<code>foo()</code>，<code>bar(1)</code>或者<code>baz(3, "haha")</code>。正如之前我们说过的，在Haskell中空格用来指示函数应用。所以这些函数在Haskell中则是<code>foo</code>，<code>bar 1</code>和<code>baz 3 "haha"</code>。所以如果你看到形如<code>bar (bar 3)</code>的调用，它的意思不是以<code>bar</code>和<code>3</code>为参数调用<code>bar</code>，而是首先以<code>3</code>为参数调用<code>bar</code>得到某个数字，然后以这个数字为参数调用<code>bar</code>。在C语言中，会是<code>bar(bar(3))</code>这样的形式。</p>

<p>未完待续……太你妹长了…</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Learn You a Haskell for Great Good(一)介绍]]></title>
    <link href="http://cocorosiekz.github.io/blog/2013/11/29/learnyouahaskell1/"/>
    <updated>2013-11-29T14:45:07+08:00</updated>
    <id>http://cocorosiekz.github.io/blog/2013/11/29/learnyouahaskell1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>原文地址：<a href="http://learnyouahaskell.com/">learnyouahaskell.com</a>
原文作者：Miran Lipovača
翻译：Yuanqing Zhao
声明：水平很捉急，请勿人参拱鸡。</p>

<h2>关于这篇教程</h2>

<p>欢迎来到Learn You a Haskell for Great Good！如果你正看到这，很有可能你想学Haskell。当然，你来对地儿了，但是咱们得先谈谈这篇教程。</p>

<p>我决定写这篇教程一是因为我想巩固我自己的Haskell知识，二也因为我认为我能从我的角度帮助那些刚入门Haskell的人。网络上零零散散有一些关于Haskell的入门。当年劳资开始倒腾Haskell的时候，劳资可不是只通过一份资料就把Haskell搞懂了。我学习的方法是阅读几份不同的入门教程和文章，因为每一个都是从不同于其他的角度来解释某个玩意儿。通过博览群书，我能够把零零散散的部分汇聚到一起，然后我就突然开窍了。所以我写这个东西是为了尝试再添一种学习Haskell的好资源，以便于你能够更有可能找到你想要的那个（说白了就是俺这个啦）。</p>

<p>这篇教程主要是针对那些有指令式编程语言（C、C++、Java、Python等等）经验但是没有进行过函数式语言（Haskell、ML、OCaml等等）编程的人。尽管我打赌即便如果你没有任何明显的编程经验，一个像你这么聪明的人也能够跟得上并且学会Haskell（真是赤裸裸地拍马屁惹）。</p>

<p>我在最终掌握Haskell之前大概有两次学习Haskell失败，因为这门语言看起来实在是太古怪了，我实在是没搞懂它。但是之后有一次我大脑袋咔嚓一声灵光乍现，在跨越了那道最初的门槛之后就是一帆风顺啦。我想我在尽力表达的是：Haskell很棒，如果你对编程感兴趣，你真的应该学学这门语言，即便是最初它看起来这么古怪。学习Haskell就像是第一次学习编程一样————这很有趣！它逼迫你用不同的思维来思考，所以我们要讲到下一部分&hellip;</p>

<h2>所以啥是Haskell啊？</h2>

<p>Haskell是一门<strong>纯函数式编程语言</strong>。在指令式语言中你通过给计算机下达一系列任务然后计算机执行他们来完成目的。例如，你设置变量<code>a</code>为5然后做些别的事然后再把它设为别的值。你有控制流结构来几次重复一个行为。在纯函数式编程中你不需要像前者那样告诉计算机做什么而且是告诉它<em>是</em>什么。一个数的阶乘是所有从1到那个数的数字的乘积，一列数字的和是第一个数字和剩余其他数字的和，等等。你用函数的形式来表达。你也不能设一个变量为某个值然后之后又把它设为别的值。如果你说<code>a</code>是5，你不能之后说它是别的值，因为你刚刚说过它是5。你以为你谁啊，你大忽悠啊？所以在纯函数式编程语言中，函数没有副作用。函数唯一能做的就是计算某个值然后将它返回为结果。起初，这看起来像是某种限制，但是它确实有一些非常好的作用：如果一个函数以相同的参数被调用两次，保证返回相同的结果。这叫做引用透明性，这种特性不只让编译器能够推测程序的行为，还能让你轻松地推导（甚至证明）某个函数是正确的，然后通过把简单的函数粘连到一起从而构建更复杂的函数。</p>

<p>Haskell是<strong>惰性求值</strong>的。这意味着除非被特别指定，否则Haskell不会执行函数然后进行相应计算除非真得被逼迫展示给你一个结果。这一点和引用透明性配合的很好，可以让你将程序想象为一系列的数据变化。Haskell同时还有一些很酷的东西比如无穷数据结构。假设你有一列不变的数字<code>xs = [1,2,3,4,5,6,7,8]</code>还有一个函数<code>doubleMe</code>可以把每一个元素乘以2然后返回一个新数列。如果我们想要在指令式语言中把我们的数列乘以8，所以我们会写<code>doubleMe(doubleMe(doubleMe(xs)))</code>，这样会穿过整个数列然后生成一份卡片然后返回它。然后他会再进行两次遍历数列返回结果。在惰性求值的语言中，对一个数列调用<code>doubleMe</code>但是不强迫它展示结果，最终的结果就是程序好像在对你说“对！对！你说对！伦家待会再弄！”。但是一旦你想要看到结果，第一个<code>doubleMe</code>告诉第二个它想要结果，就是现在！第二个告诉第三个然后第三个不情愿地返回一个双倍的1，就是2。第二个接收到了然后返回4给第一个。第一个看到了然后告诉你第一个元素是8。所以只有当你真正需要这个指的时候它才会穿过一遍数列。在这种方式中，当你想要从一种惰性求值的语言中得到某值，你可以取一些初始数据，高效地变化和修补，从而让它看起来是你最后想要的。</p>

<p>Haskell是<strong>静态类型</strong>的。当你编译你的程序，编译器明白哪一块代码是数字，哪一块是字符串，等等。这意味着许多可能的错误在编译时被捕获。如果你试图把一个数字和一个字符串相加，编译器会冲你哀嚎哟。Haskell使用了一种非常好的类型系统，这种类型系统包含<strong>类型推断</strong>。这意味着你不需要去精确地标注每一段代码是什么类型，因为类型系统会很聪明地搞明白它。如果你说<code>a = 5 + 4</code>，你不需要告诉Haskell<code>a</code>是一个数字，它可以自己弄清楚。类型推断允许你的代码更通用性。在一个你编写的函数中取两个参数然后把它们相加，你不需要精确地指明它们的类型，这段函数可以在任何行为和数字相同的参数中正常执行。</p>

<p>Haskell是<strong>优雅和简洁</strong>的。因为它使用了许多高级概念，Haskell程序通常短于他们的指令式语言等价代码。并且更短的代码更容易维护，错误更少。</p>

<p>Haskell是被某些<strong>真正聪明的家伙</strong>（有博士学位，啧啧啧~）。设计Haskell的工作从1987年开始，那年某个委员会的研究员们聚到一起来设计一种超牛逼的语言。在2003年Haskell报告发布了，定义了这门语言的一个稳定版本。</p>

<h2>开始之前的准备工作</h2>

<p>一个文本编辑器和一个Haskell编译器。你可能已经安装好你最爱的文本编辑器了所以我们不在这上面花时间了。为了这篇教程的目的我们将会使用GHC，最广泛使用的Haskell编译器。最佳的办法就是去下载<a href="http://hackage.haskell.org/platform/">Haskell Platform</a>，包括最基本的Haskell和其他必要组件。</p>

<p>GHC能够载入Haskell脚本（通常以.hs为扩展名）并编译，但是它还有一种交互模式，允许你交互式地和脚本交互（真绕口- -）。交互式地看，你可以从载入的脚本中调用函数，然后结果会直接显示。为了学习，这比你每次改动一点然后在终端上运行程序来编译更快速和容易。交互模式通过在终端输入<code>ghci</code>来开启。如果你已经在一个文件中定义了某些函数，比如说<code>myfunctions.hs</code>，你通过输入<code>:l myfunctions</code>来载入这些函数，然后就可以该干嘛干嘛了，当然要保证<code>myfunctions.hs</code>是在<code>ghci</code>被执行的相同目录下。如果你改动过.hs脚本，再次输入<code>:l myfunctions</code>或者输入<code>:r</code>，也是相同作用的，因为它会重新载入当前的脚本。当我在折腾的时候我通常的工作流是在一个.hs文件中定义某些函数，载入它，胡搞一通，然后改动.hs文件，再次载入，等等。这也是接下来我们将要做的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
